\chapter{Untersuchung des Verhaltens neuronaler Netze}
\cite{}
\section{Notation}
\begin{itemize}
  \item Häufig werden KNN als geschlossenes System (\glqq Blackbox\grqq) betrachtet und
    nach dem Training als gegeben betrachtet. Im steht in diesen Arbeiten das
    Erreichen eines bestimmen Ziels, während der beschrittene Weg nicht von
    Interesse ist.
    In zahlreichen Beispielen und Anwendungen wurde und wird die Vielseitigkeit
    und Effektivität von KNN demonstriert, deshalb war ein frühes Ergebnis
    dieser Arbeit überraschend und motiviert eine tiefere Untersuchung des
    "Innenlebens" künstlicher neuronaler Netze. Während für das $SI$-Modell die
    Bestimmung der Parameter $a\in\mathbb{R}^2$ erwartbar gut funktioniert,
    zeigte sich bereits für das $SEIR$-Modell große Schwierigkeiten. Da KNN
    häufig als Methode angeführt werden, um mit Unsicherheit umzugehen, war
    dieses Ergebnis unerwartet. In der Hoffnung, dieses überraschende Ergebnis
    zu erklären, werden im folgenden Beispiele betrachtet, für die eine
    händische Lösung möglich ist. Um auch die durch ein KNN gefundene Lösung
    nachvollziehen zu können, werden möglichst kleine KNN genutzt und lediglich
    die $ReLU$ als Aktivierungsfunktion genutzt. 

  \item Gegeben die Menge $\mathcal{S}=\{(\mathbf{y}^{(1)},a^{(1)}),\dots
    , (\mathbf{y}^{(M)},a^{(M)})\}$ von $M$ Trainingsdaten. In
    $a^{(i)}=(a^{(i)}_1, \dots , a^{(i)}_N)^T$
    werden die $N$ Parameter einer Differentialgleichung (DGL)

    \begin{equation}\label{Eq:DGL_Proto}
      \dot{\y}=h(t,\y;a)
    \end{equation}

    mit stetiger und durch $a$ parametrisierter rechter Seite $h(t,\y;a)$
    zusammengefasst. Die vektorielle Form dient dem Zusammenfassen
    unterschiedlicher Größen. Aus diesem Grund wird bei der Bezeichnung auf die
    sonst übliche Nutzung von Fettschrift für Vektoren verzichtet.
    Die zweite Komponente 

    \begin{equation*}
      \mathbf{y}= \left(
      \begin{matrix}
        \y(t_0)=\y_0 \\
        \vdots \\
        \y(t_d)=\y_d \\
      \end{matrix}
      \right)
    \end{equation*}

    der Paare $(\mathbf{y}^{(i)},a^{(i)})$ beinhaltet $d$ äquidistant über das
    Intervall $[0,T]$ verteilte  Messpunkte der Lösung $\y\in C([0,T])$ von (\ref{Eq:DGL_Proto}).
    Um aus den Messdaten $\mathbf{y}^{(i)}$ auf die zugehörigen Parameter
    $a^{(i)}$ zu schließen, wird eine Funktion $g:\mathbb{R}^d \rightarrow
    \mathbb{R}^N, \mathbf{y}\rightarrow a$ gesucht. Dabei wird angenommen, dass
    diese Funktion für alle Paare aus $\mathcal{S}$ diese Umkehr ermöglicht,
    da jedes der Paare durch die Auswertung der selben DGL entstanden ist.
    Um eine solche Funktion zu finden, wird das Minimierungsproblem
    (\ref{Eq:KNN_Min}) verwendet und mit den hier eingeführten Bezeichnungen zu

    \begin{equation}\label{Eq:DGL_KNN_min}
      \min_{g\in K^n} \frac{1}{2M} \sum_{i=1}^M \Vert g(\mathbf{y}^{(i)})-a^{(i)}
      \Vert^2_2 =\vcentcolon \mathcal{J}(g).
    \end{equation}

    Die Suche nach dieser Funktion $g$ wird hier mit einem KNN realisiert. Dafür
    wird $g(\mathbf{y})=f_{\boldsymbol{\theta}}(\mathbf{y})$ festgelegt. Die
    Minimierung von (\ref{Eq:DGL_KNN_min}) wird damit zu 

    \begin{equation}
      \min_{\boldsymbol{\theta}\in \Theta} \frac{1}{2M} \sum_{i=1}^M \Vert
      f_{\boldsymbol{\theta}}(\mathbf{y}^{(i)})-a^{(i)}
      \Vert^2_2 =\vcentcolon \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}).
    \end{equation}
     und somit zur Suche nach Parametern
     $\boldsymbol{\theta}=(\mathbf{W}^{[1]},\mathbf{b}^{[1]},\dots
     ,\mathbf{W}^{[L]},\mathbf{b}^{[L]})$ mit der Tiefe $L$. 
    \end{itemize}

    \section{Funktionenklasse}
    \begin{itemize}
    \item Für die Klasse $K^n$ wird damit deutlich, dass diese durch die Topologie des KNNes bestimmt wird.
    Mit der Topologie sind neben der Anzahl und Breite der Schichten auch die
    verwendeten Aktivierungsfunktionen gemeint. Da $ReLU$ oben als einzige
    verwendete Aktivierungsfunktion festgelegt wurde, ist die Klasse von
    Funktionen $K$ eine Kombination von $ReLU$-Funktionen und die möglichen darstellbaren
    Funktionen sind stückweise linear.
    Mit 

    $$ReLU(x):\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}^+,ReLU(x)=\max(0,x)$$

    ist eine nicht-lineare Funktion gegeben, die für $x\geq 0$ lineares Verhalten
    zeigt. Für die Ableitung erhalten wir

    \[
      ReLU^{\prime}(x)=H(x)=\begin{cases}
        0 &, x<0 \\
        1 &, x\geq 0 \\
      \end{cases}.
    \]
    mit der Heaviside-Funktion $H(x)$. Da $ReLU$ die Abbildung eines Skalars auf
    einen nicht-negativen Skalar beschreibt, meint die Anwendung von $ReLU$ auf
    einen Vektor $\mathbf{x}\in \mathbb{R}^n$ die komponentenweise Abbildung

    \[
      ReLU(\mathbf{x})=\left(
      \begin{matrix}
        ReLU(x_1)\\
        \vdots \\
        ReLU(x_n)
        \end{matrix}
      \right).
    \]

    \begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{ReLU_x_asc}
    \end{subfigure}
      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{ReLU_x_dec}
      \end{subfigure}
    \end{figure}
    
    Für die in (\ref{}) eingeführte lineare Abbildung erhalten wir mit $ReLU$

    \[
      ReLU(mx+b)=\begin{cases}
        mx+b &, wx+b \geq 0 \\
        0 &, \mathrm{sonst.}
      \end{cases}
    \]
    
    eine lineare Funktion mit Projektion negativer Funktionswerte auf $0$.
    Insbesondere erhalten wir mit $w<0$ und $b\in\mathbb{R}$ absteigende Funktionen, die für negative
    $x$ positive Funktionswerte annehmen. 

  \item In einem KNN mit einer verdeckten Schicht mit $n$ Neuronen, einem
    Ausgabeneuron und $ReLU$-Aktivierungsfunktion ergibt sich durch gewichtete
    Hintereinanderausführung von zwei $ReLU$-Funktionen die Klasse

    \[
      K^n=\{f:\mathcal{D}\subset \mathbb{R}^d\rightarrow \mathbb{R}, f \in C(\mathcal{D}), n \in
      \mathbb{N} \mid f(\mathbf{x})=
      ReLU(\mathbf{b}^{[2]}+\sum_{i=1}^n\mathbf{W}^{[2]}_{1,i}ReLU(\mathbf{W}^{[1]}_{i,:}\mathbf{x}+\mathbf{b}^{[1]}_i))\}
    \]


    mit $\mathbf{W}^{[1]}\in \mathbb{R}^{n\times d}$, $\mathbf{b}^{[1]}\in\mathbb{R}^n$,
    $\mathbf{W}^{[2]}\in \mathbb{R}^{1\times n}$,
    $\mathbf{b}^{[2]}\in\mathbb{R}$. Die Notation $\mathbf{W}^{[1]}_{i,:}$ meint
    die $i$-te Zeile der Matrix $\mathbf{W}^{[1]}$.  Betrachtet man nur das
    innere der äußeren $ReLU$-Funktion, so scheint das KNN stückweise lineare
    Funktionen darstellen zu können. Der Unterschied zur Regression mit einer
    Funktion mit zwei linearen Teilstücken entsteht durch Anwendung der äußeren $ReLU$-Funktion.

	\begin{beispiel}
    Gegeben seien vier Punkte im Rechteck $(x,\y)\in(-2,2)\times(0,5)$. Von diesen
    Punkten liegt einer auf der linken unteren Ecke dieses Rechtecks, ein
    weiterer liegt auf der rechten oberen Ecke. Die verbleibenden zwei Punkte
    liegen auf einem Plateau bei $x=-1$ und $x=1$ mit $y=1$. Es ist leicht
    vorstellbar, dass durch lineare Regression keine Funktion gefunden werden
    kann, die die vier Punkte bestmöglich beschreibt. 

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=0.5\linewidth]{Opti_Lin_reg}
      \caption{Beste Annäherung an die gegebenen vier Punkte durch lineare
      Regression}
    \end{figure}

    Eine optimale Näherung kann durch eine Funktion $f\in K^2$ erreicht werden. Um den Unterschied zur
    Regression mit stückweise linearen Funktionen zu illustrieren, wird zunächst
    eine Funktion mit zwei linearen Teilstücken betrachtet. Eine solche Funktion
    kann durch Minimierung von 

    \[
      \mathcal{J}(f)=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^4 \Vert \y_i-f(\mathbf{x}_i) \Vert ^2_2
    \]

    gefunden werden. Hier wurden, wie oben bereits mehrfach, die gegebenen Punkte in der Menge
    $\mathcal{S}$ zusammengefasst. Diese stückweise lineare Funktion 
    \[
      f(x)=\begin{cases}
      x+2 &,-2\leq x <0 \\
      4x-3 &, x\geq 0
    \end{cases}
    \]
    kann durch lineare Regression in den Teilintervallen $[-2,0)$ und $[0,2]$ gefunden
    werden. Zwar erhalten wir mit dieser Funktion $\mathcal{J}(f)=0$, diese
    Lösung ist jedoch nicht stetig. Eine stetige Lösung kann erreicht werden mit 

      \begin{equation}\label{Eq:Knick_Reg}
      f(x)=\begin{cases}
        \frac{\y_a-\y_{-2}}{2+a}(2+x)+\y_{-2} &, x<a \\
        \frac{\y_a-\y_{2}}{a-2}(x-2)+\y_{2} &, x\geq a \\
      \end{cases}
      \end{equation}
    
    Dies ist der Prototyp einer Funktion mit Knick bei $x=a$. Im Knick weisen
    die beiden linearen Teilstücke den Funktionswert $y_a$ auf, an den Punkten
    auf dem linken und rechten Rand $\y_{-2}$, bzw. $\y_{2}$
    Nicht trivial ist die Positionierung der Knickstelle $a$. Für die
    Extremfälle $a=-2$, bzw. $a=2$ erhalten wir eine einfache lineare
    Regression in $[-2,2]$. Eine Möglichkeit der Positionierung ergibt sich aus
    der Überlegung, das Gesamtintervall in zwei gleich große Teilintervalle zu
    unterteilen und auf beiden Teilintervallen jeweils eine lineare Regression
    durchzuführen. Um Stetigkeit zu erreichen, fordern wir zusätzlich
    $f_1(0)=f_2(0)=\y_a$. Mit diesen Überlegungen erhalten wir aus
    (\ref{Eq:Knick_Reg}) die Funktion

    \[
      f(x)=\begin{cases}
        \frac{\y_a-\y_{-2}}{2}x+\y_a &, x<0 \\
        \frac{\y_2-\y_a}{2}x+\y_a &, x\geq 0
      \end{cases}
    \]
    mit dem zugehörigen Minimierungsproblem

        \[
          \min_{\boldsymbol{\theta}} \frac{1}{2}\left[
            \y_{-2}^2+\left(1-\frac{\y_{a}+\y_{-2}}{2}\right)^2+\left(1-\frac{\y_2+\y_a}{2}\right)^2+\left(5-\y_2\right)^2\right]
          = \vcentcolon \hat{\mathcal{J}}(\boldsymbol{\theta})
        \]
    und $\boldsymbol{\theta}=\left(\begin{matrix} \y_{-2} &\y_a& \y_{2}
    \end{matrix}\right)^T$. Mit der notwendigen Optimalitätsbedingung
    $\nabla\hat{\mathcal{J}}(\boldsymbol{\theta}^*)=0$ erhalten wir die optimalen
    Parameter
    $\boldsymbol{\theta}^*=\left(\begin{matrix}\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}&\frac{9}{2}\end{matrix}\right)^T$
      und damit die Funktion

      \[
        f(x)=\begin{cases}
          -\frac{1}{2}x-\frac{1}{2} &, x<0 \\
          \ \ \,\, \frac{5}{2}x-\frac{1}{2} &, x\geq 0
        \end{cases}
      \]
    mit dem Fehler $\hat{\mathcal{J}}=\frac{5}{2}$. Dass es sich bei dieser Lösung
    nicht um jene handelt, die die gegebenen Punkte bestmöglich erklärt, wird
    mit folgender Überlegung deutlich. Mit einer Funkion mit linearen
    Teilstücken und einem Knick kann stets einer der Punkte auf einer der Ecken
    des Rechtecks exakt angenähert werden. Dies kann  so erklärt werden, dass
    nach einer einfacher linearen Regression durch drei der vier Punkte immer
    eine lineare Funktion gefunden werden kann, die einen beliebigen Punkt der
    Regressionsgeraden mit einem der Eckpunkte verbindet. Das Teilen des
    Intervalls in zwei gleich große Teile nutzt diesen möglichen Vorteil nicht
    aus. Zum Preis der Stetigkeit wird bei dieser Teilung kein Punkt exakt
    getroffen. Der Vergleich mit der exakten, unstetigen Lösung weist weiter
    darauf hin, dass die bestmögliche Annäherung einen Knick zwischen den
    niveaugleichen Punkten aufweist. Die Forderung nach einem Knick im Intervall
    $[-1,1]$ ist die Bedingung, die zur beschriebenen linearen Regression durch
    drei Punkte mit zusätzlicher Verbindung zu einem der Eckpunkte führt. Mit
    dieser neuen Bedingung erhalten wir das nun beschränkte Optimierungsproblem

      \begin{align*}
        \min_{\boldsymbol{\theta}}\quad &\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}) \\
        \mathrm{s.t.}\quad & g_1(a)=a+1\geq 0 \\
        \quad &g_2(a)=a-1\leq  0
      \end{align*}

    und kann in das sogenannte Lagrange-Dualproblem überführt werden. Dafür wird
    zunächst die Lagrange-Funktion
    $\mathcal{L}(\boldsymbol{\theta})=\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})-\sum_{i=1}^n\mu_ig_i(\boldsymbol{\theta})$
    mit $n$ Nebenbedingungen und Lagrange-Multiplikatoren $\mu_i$ aufgestellt.
    Eine optimale Lösung $(\boldsymbol{\theta}^*,\boldsymbol{\mu}^*)$ muss die
    Karush-Kuhn-Tucker-Bedingungen (KKT-Bedingungen)

    \begin{align*}
      \text{(Stationarität)}&\quad\nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{L}(\boldsymbol{\theta}^*)=\nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}^*)-\nabla_{\boldsymbol{\theta}}\left(\sum_{i=1}^2\mu^*_ig_i(\boldsymbol{\theta}^*)\right)=0
      \\
      \text{(Optimalität)}&\quad\boldsymbol{\mu}^*\geq0 \\
      \text{(Komplementarität)}&\quad\boldsymbol{\mu^*}^T\mathbf{g}(\boldsymbol{\theta}^*)=0
    \end{align*}

    erfüllen. Mit Hilfe der KKT-Bedingungen kann die optimale Lösung gefunden
    werden. Im Rahmen der kurzen Darstellung wird an dieser Stelle lediglich die
    numerische Lösung angegeben. Diese kann mit verschiedenen Methoden und
    Paketen gefunden werden. Hier wurde die Funktion \texttt{minimize} aus dem
    Python-Paket \texttt{scipy} genutzt. Damit wurden die optimalen Parameter 

    \[
      \boldsymbol{\theta}^*=\left(\begin{matrix}a & \y_{-2} & \y_a
      & \y_2)\end{matrix}\right)^T=\left(\begin{matrix}1 & 0.28519224
      &  1.14302943 & 4.99985406\end{matrix} \right)^T
    \]

    gefunden. Diese Lösung entspricht genau einer linearen Regression der drei
    Punkte im Intervall $[-2,1]$ zusätzlicher einer Verbindung der
    Knickstelle bei $x=1$ mit $\y_2$. Die exakte analytische Lösung ist mit 

    \[
      f(x)=\begin{cases}
        \frac{2x+6}{7} &, x<1 \\
        \frac{27x-19}{7} &, x\geq 1 \\
      \end{cases}
    \]

    gegeben und damit genau einer der Fälle mit aktiver Nebenbedingung.
    
    \smallskip

    Nachdem bis hierher Lösungsmöglichkeiten angegeben mit stückweise linearen
    Funktionen angegeben wurde, wird nun auf die Möglichkeit der exakten,
    stetigen Lösung mit einer Funktion $f\in K^2$ eingegangen. Das Auftreten der
    Heaviside-Funktion im Gradienten der Fehlerfunktion bei Verwendung einer
    Funktion aus $K^2$ führt dazu, dass das Minimierungsproblem 
  
    \[
      \min_{\boldsymbol{\theta}} \frac{1}{2}\Vert
      f(-2)^2+(1-f(-1))^2+(1-f(1))^2+(5-f(2))^2 \Vert_2^2\vcentcolon=\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})
    \]


    abhängig ist von den Startwerten der Gewichtungsmatrizen und Biasvektoren. Numerisch kann dieses
    Problem mit dem beschriebenen Gradientenverfahren gelöst werden. Die mit
    diesem Verfahren resultierende Verfahrensvorschrift lautet

    \[
      \boldsymbol{\theta}_{t+1}=\boldsymbol{\theta}_t-\alpha
      \nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}_t)
    \]

    mit Startwerten $\boldsymbol{\theta}_0$. Folgend werden Überlegungen
    angestellt, wir $ReLU$-Funktionen kombiniert werden können, um den Fehler zu
    minimieren. Die sich nach diesen Überlegungen ergebende Lösung entspricht
    jener, die durch ein numerisches Verfahren gefunden werden kann. 
    Offensichtlich können alle vier Punkte durch zwei lineare Funktionen exakt
    erklärt werden. Um eine stetige Funktion zu erhalten, müssen zusätzlich die
    Punkte $(-1,1)$ und $(1,1)$ verbunden werden. Recht offensichtlich erscheint
    die Verwendung zweier $ReLU$-Funktionen, um die linearen Teilstücke
    abzubilden. Die nötigen Schritte, um das Plateau zu erhalten erscheinen
    nicht so offensichtlich zu sein. Angenommen für beiden $ReLU$-Funkionen
    werden Funktionen mit positiver Steigung verwendet. Um den Aufstieg im
    Intervall $[-2,-1]$ zu erreichen, muss eine der $ReLU$-Funktionen für dieses
    Intervall positive Funktionswerte liefern. Folglich würde diese
    $ReLU$-Funktion auch für $x>
    \geq-1$ positive Werte liefern. Um den zweiten Anstieg zu realisieren, muss
    die weiter $ReLU$-Funktion ab einem bestimmten $x$ ebenfalls positive Werte
    liefern. Jedoch wäre in diesem Fall das Plateau nicht realisierbar. Die
    offensichtliche Antwort, beide $ReLU$-Funktionen mit positiver Steigung zu
    wählen, nicht zielführend. 
    Gelöst werden kann dieses Problem, indem eine der $ReLU$-Funktionen mit
    negativer Steigung angenommen wird. Durch geschickte Wahl von
    $\mathbf{W}^[2]$ und $\mathbf{b}^{[2]}$ kann so das gewünschte Ergebnis
    erzielt werden. Mit der Wahl von 

    \[
      f(x)=ReLU(ReLU(4x-4)-ReLU(-x-1)+1)
    \]

    kann das gewünschte Ergebnis erzielt werden. Die $ReLU$-Funktionen sind
    dabei so gewählt, dass eine der $ReLU$-Funktionen so gewählt ist, dass sie
    für das Intervall $[-2,-1]$ eine lineare Funktion mit negativer Steigung
    liefert. Die zweite $ReLU$-Funktion ist so gewählt, dass sie für $x\geq1$
    positive Funktionswerte liefert. Die konstante $1$ der äußeren
    $ReLU$-Funktion wird im Intervall $[-1,1]$ angenommen. 

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./ReLU_Plateau}
    \end{figure}

    Dort bilden beide $ReLU$-Funktionen auf $0$ ab. Um die Konstante auszugleichen, werden die
    linearen Funktionen in den inneren $ReLU$-Funktionen um diesen Konstante
    verschoben. Die Positive Steigung in $[-2,-1]$ wird erreicht durch
    Multiplikation mit $-1$. 

	\end{beispiel}
\end{itemize}

  \section{Parameterbestimmung bei Differentialgleichungen}
  
  \begin{itemize}
  \item Nachdem die Funktionenklasse, aus der Funktionen bei Verwendung der hier
    genutzten flachen KNNen gewählt werden und ihre Möglichkeiten eingeführt
    wurde, wird nachfolgend der Einsatz dieser Art künstlicher neuronaler Netze
    für die Parameterbestimmung in Differentialgleichungen  untersucht.
    Dafür betrachten wir zunächst die Differentialgleichung

    \begin{equation*}\label{Eq:DGL1}
      \begin{aligned}
        \dot{\y}=a_1 \qquad,t>0 \\
        \y(0)=\y_0 \\
      \end{aligned}
    \end{equation*}
  mit $a_1\in\mathbb{R}$. Bevor die Parameterbestimmung numerisch oder mit KNN
  besprochen wird, wird erst die Ermittlung des Parameters in (\ref{Eq:DGL1}) aus
  der analytischen Lösung der DGL betrachtet. Die analytische Lösung dieses
  Problems kann mit Trennung der Veränderlichen gefunden werden. Dafür wird in
  (\ref{Eq:DGL1}) der Differentialquotient eingesetzt, um die Lösung 
  
  \[\y(t)=\int_0^t a_1dt=a_1t+\y_0\]

  zu erhalten. Bei der Lösung handelt es sich um eine um $\y_0$ verschobene Gerade mit Steigung $a_1$.
  Zu jedem Zeitpunkt $t$ kann aus 

  \begin{equation*}\label{Eq:DGL1_Param}
    a_1=\frac{\y-\y_0}{t}
  \end{equation*}

  der Parameter bestimmt werden. Um die Parameterbestimmung numerisch
  vorzunehmen zu können, wird eine Taylor-Entwicklung von $\y(t)$ um $t$

  \[\y(t+h)=\y(t)+h\dot{\y}(t)\]

  vorgenommen. Der eingesetzte Punkt $\y+h$ liegt dabei in einer Umgebung mit
  Radius $h$ von $t$. Die Verknüpfung dieser Entwicklung mit (\ref{Eq:DGL1})
  folgt aus 

  \[\y(t+h)-\y(t)\vcentcolon=\y_{t+1}-\y_t\approx h\dot{\y}(t).\]

  Durch Umstellen wird daraus die zu (\ref{Eq:DGL1_Param}) analoge numerische
  Bestimmungsformel

  \[
    a_1=\frac{\y_{t+1}-\y_t}{h}
  \]
      mittels der aus zwei beliebigen Punkten von $\y(t)$ und bekanntem Abstand
      $h=t_1-t_0$ der Parameter $a_1$ bestimmt werden kann. 

      \begin{beispiel}\label{Ex:VierPunkte} Ohne Beschränkung der Allgemeinheit wird die DGL

        \begin{equation*}\label{Eq:DGL1_Beispiel}
          \begin{aligned}
          \dot{\y}=a_1\\
          \y(0)=0
          \end{aligned}
        \end{equation*}

        betrachtet. Bei der analytischen Lösung dieser DGL handelt es sich um
        Geraden durch den Ursprung mit Steigung $a_1$. Sowohl bei den Lösungen
        als auch bei den inversen Funktionen zur Parameterbestimmung handelt es
        sich in diesem Beispiel um lineare Funktionen. Daher kann $a_1$ durch
        zwei Punkte
        
        \[\mathbf{\y}=\left(\begin{matrix}
            \y_0=\y(t_0)\\
            \y_1=\y(t_1)
        \end{matrix}\right)
          \]

        zu Zeitpunkten $t_1$ und $t_0=0$ bestimmt werden. Durch beliebige
        Wahl von $t_1=10$ wird (\ref{Eq:DGL1_Param}) mit $h=t_1-t_0=10$ zu

        \[a_1=\frac{\y_1}{10}.\]

        Aufgrund des linearen Charakters der zu findenden inversen Funktion,
        kann ein KNN ohne verdeckte Schicht und damit $f\in K^1$ gewählt werden
        mit der Trainingsmenge
        $\mathcal{S}=\{(\mathbf{\y}^{[1]},a^{[1]}),\dots,(\mathbf{\y}^{[M]},a^M)\}\subset
        \mathbb{R}^2\times \mathbb{R}$ mit 
        \[\mathbf{\y}=\left(\begin{matrix}0 \\ \y_1\end{matrix}\right).\] 

        Mit $f\in K^1$ und $\mathcal{S}$ erhalten wir das Minimierungsproblem

        \[\label{Eq:DGL1_Min}
          \min_{f\in K^1}
          \frac{1}{2}\sum_{i=1}^M \Vert
          a^{[i]}-f(\mathbf{\y}^{[i]})\Vert_2^2\vcentcolon=\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})
        \]

        aus dem $\mathbf{W}^{[1]}\in\mathbb{R}^2$ und
        $\mathbf{b}^{[1]}\in\mathbb{R}$ des KNN bestimmt werden können. Im
        Vergleich mit (\ref{Eq:DGL1_Param}) erscheint dieser Ansatz sehr
        aufwändig, da eine einfache Multiplikation mit $\frac{1}{10}$ für dieses
        Beispiel ausreichend ist. Deshalb nehmen wir an, dass die Zeitpunkte, zu
        denen die Messungen gemacht wurden, nicht bekannt sind. Durch Vergleich
        mit (\ref{Eq:DGL1_Param}) kann $\mathbf{b}^{[1]}=0$ bestimmt werden,
        sodass lediglich die Gewichtungsmatrix $\mathbf{W}^{[1]}$ durch das
        Minimierungsproblem zu bestimmen bleibt. Diese Bestimmung von
        $\mathbf{b}^{[1]}$ ohne Lösen des Minimierungsproblems wird an dieser
        Stellt vorgenommen, um die Rechnung zu vereinfachen, kann aber auch
        durch Anwendung des notwendigen Optimalitätskriteriums
        $\nabla_{\boldsymbol{\theta}}
        \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}^*)=0$ erfolgen. Weiterhin kann
        angenommen werden, dass eine optimale Lösung von (\ref{Eq:DGL1_Min}) für
        $t>t_0$ einen positiven Funktionswert annimmt. Mit dieser Annahme wird
        das Minimierungsproblem zu

        \[\min_{f \in K^2}\frac{1}{2}\sum_{i=1}^M\Vert
        a^{[i]}-\mathbf{W}^{[1]}_{11}\mathbf{\y}_0-\mathbf{W}^{[1]}_{21}\mathbf{\y}_1\Vert_2^2\]

        mit dem Gradienten

        \[
          \frac{\partial \mathcal{J}}{\partial
          \mathbf{W}^{[1]}_{11}}=\frac{\partial
          \mathcal{J}}{\partial \mathbf{W}^{[1]}_{21}}=\sum_{i=1}^M
          -\left(a^{[i]}-\mathbf{W}^{[1]}_{21}\y^{[i]}_0-\mathbf{W}^{[1]}_{21}\y_1^{[i]}\right)=\vcentcolon
          0.
        \] 
        
        Da $\y_0=0$ gewählt wurde, kann für $\mathbf{W}^{[1]}_{11}$ ein beliebiger
        Wert angenommen werden. Hier wird $\mathbf{W}^{[1]}_{11}=0$ gewählt. Aus
        dem Optimalitätkriterium folgt weiterhin

        \[
          \mathbf{W}^{[1]}_{11}=\frac{a^{[i]}}{\y_1}.
        \]
        Während des Trainigs sind $\mathbf{\y}^{[i]}$ und die zugehörigen
        $a^{[i]}$ bekannt und die Bestimmung von $\mathbf{W}^{[1]}_{11}$ ist
        möglich. Ist beispielweise das Paar $\left(10,1\right)$ bekannt, so
        folgt 

        \[
          \mathbf{W}^{[1]}_{11}=\frac{1}{10}.
        \]
        Diese Lösung entspricht genau jener Lösung, die aus Betrachtung des
        Differenzenquotienten entstanden ist.
      \end{beispiel}
      
      \item In weiterer Annäherung an die Probleme, die für die
        Parameterbestimmung der Modellfamilie ++(ref Kapitel)++ zu lösenden
        Probleme werden im folgenden DGLn der Form 

        \begin{equation}\label{Eq:DGL2}
          \begin{aligned}
          \dot{\y}=a_1\y \\
            \y(0)=\y_0
          \end{aligned}
        \end{equation}

        betrachtet. Eine analytische Lösung dieses Typs von DGL kann durch
        den Ansatz $\y=Ce^{\lambda t}$ mit der noch weiter zu bestimmenden
        Konstanten $C\in\mathbb{R}$ erreicht werden. Durch einsetzen des
        Ansatzes in (\ref{Eq:DGL2}) erhalten wir

        \[
          \lambda Ce^{\lambda t}=a_1 Ce^{\lambda t}
        \]
        woraus $\lambda=a_1$ und $\y(t)=Ce^{\lambda t}$ folgen. Der konstante
        Faktor kann durch einsetzen der Anfangsbedingung zu $C=\y_0$ bestimmt
        werden. Damit folgt für die Lösung der DGL

        \[\y(t)=\y_0e^{a_1 t}.\]

        Dieses Problem zeigt, anders als das vorherige, kein lineares Verhalten.
        Aus der Lösung von (\ref{Eq:DGL2}) folgt für die Parameterbestimmung

        \[
          a_1=\frac{1}{t}\ln\left(\frac{\y}{\y_0}\right).
        \]
        Erneut wird für eine numerische Lösung der Parameterbestimmungs-Problems
        der Differenzenquotient herangezogen. Für diesen ergibt sich analog 

        \[
          \frac{\y_{t+1}-\y_t}{h}\approx a_1\y_t
        \]

        und damit für die Bestimmung des unbekannten Parameters

        \[a_1\approx \frac{1}{h}\cdot \frac{\y_{t+1}-\y_t}{\y_t}.\]

        Aus dem oben angegebenen Differenzenquotienten folgt durch Umstellen ein
        numerisches Näherungsverfahren. Bei diesem numerischen Verfahren handelt
        es sich um das explizite Euler-Verfahren

        \[\y_{t+1}=\left(1+a_1h\right)\y_t\]

        mit der Festlegung $h=\frac{1}{k}, k\in \mathbb{N}$ kann das Verfahren auf den Anfangswert
        zurückgeführt werden

        \[\y_k=\left(1+\frac{a_1}{k}\right)^k\y_0.\]

        Die Näherung an die exakte, analytische Lösung ermöglicht dieses Verfahren
        durch lineare Teilstücke. Diese linearen Teilstücke sind jeweils
        Schritte entlang der an den Punkt $\y_{k-1}$ gelegten Tangente mit der
        Steigung $a_1\y_t$. Mit kleiner werdenden Schrittweiten wird die
        Näherung exakter und liefert die analytische Lösung für den
        Grenzübergang

        \[\lim_{k\rightarrow \infty}\left(1+\frac{a_1}{k}\right)^k\y_0=\y_0e^{a_1}.\]
        
        Der Grenzfall sehr kleiner Schritte führt zu einer nicht-linearen
         Funktion, daher werden KNN aus $K^2$ gewählt. Für die Bestimmung der
         inversen Funktion wird $\y(1)$ für eine Vielzahl verschiedener Parameter
         gewählt und somit folgt für die Bestimmung des Parameters

         \[
          a_1=k\sqrt[\leftroot{-2}\uproot{2}k]{\y_k}-k
         \]
         mit dem Grenzwert

         \[\lim_{k\rightarrow
         \infty}k\sqrt[\leftroot{-2}\uproot{2}k]{\y_k}-k=ln(\y_k).\]

         Für die Bestimmung der inversen Funktion gilt ebenfalls, dass diese
         exakt bestimmt werden kann, wenn beliebig viele Stützpunkte genutzt
         werden können.
         Diese beiden Beobachtungen deuten darauf hin, dass ein KNN mit -im
         Grenzfall- unendlich breiter verdeckter Schicht in der Lage ist, die
         inverse Funktion exakt anzunähern. 
         

        \begin{beispiel} Gegeben sei die Menge von Trainingsdaten
          $\mathcal{S}=\{(\mathbf{\y}_1^{(1)},a_1^{(1)}),\dots,(\mathbf{\y}_1^{(M)},a_1^{(M)})\}\subset
          \mathbb{R}\times [0,5]$. Die $\y_1^{[i]}$ der Trainingsmenge sind
          dabei Punkte der Lösung $\y(t)$ einer DGL 

          \[\dot{\y}^{[i]}=a_1^{[i]}\y^{[i]}\]

          mit Parameter $a_1^{[i]}$ zu einem festen Zeitpunkt $t=1$. Diese
          Festlegung führt dazu, dass die zu bestimmende inverse Funktion

          \[a_1^{[i]}=\ln(\y_1^{[i]})\]
          
          lediglich abhängig ist von dem jeweiligen $\y_1^{[i]}$. Da bei Nutzung
          der hier verwendeten $ReLU$-Funktionen nur nicht-negative Ausgabewerte
          möglich sind, werden beim Training nur Lösungen zu solchen Parametern
          genutzt. Für die in dieser Arbeit untersuchten Modelle stellt dies
          aber kein Hindernis dar, da die in der Modellfamilie auftretenden
          Parameter als Wahrscheinlichkeiten betrachtet werden können. 

          Das für dieses Problem zu lösende Optimierungsproblem 

          \[
            \min_{f\in K^2}\frac{1}{2}\sum_{i=1}^M \Vert
            a_1^{[i]}-f(\y_1^{[i]})\Vert _2^2=\vcentcolon\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})
          \]

          führt erneut zu stückweise linearen Funktionen der Form
          (\ref{Eq:Knick_Reg}). Anders als im
          vorherigen Beispiel (\ref{Ex:VierPunkte}) ist es aufgrund der Vielzahl
          der Punkte in der Trainingsmenge schwerer, die Lage der Knickstellen
          mit einfachen Überlegungen einzugrenzen. Das Finden der optimalen
          Knickstellen mittels iterativer Verfahren ausgehend von einem
          vorgegebenen Startpunkt hingegen ist z.B. mit dem Gradientenverfahren
          möglich. Für eine Funktion mit zwei linearen Teilstücken und fünf
          Messpunkten wird mit diesem Verfahren im folgenden eine exemplarische
          Bestimmung durchgeführt. Dieses Beispiel soll dabei der Verdeutlichung
          der Näherungsschritte dienen, bevor später Näherungslösungen
          KNNe mit zunehmender Breite betrachtet werden.
          Die für dieses Beispiel zu minimierende Funktion ist
          \[
          \min_{\boldsymbol{\theta}}\frac{1}{2}\sum_{i=1}^M\Vert a^{(i)}_1-f(\y_1^{(i)}) \Vert_2^2=\vcentcolon \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})
          \]
          
          mit $\boldsymbol{\theta}(\begin{matrix}a & \y_1 & \y_a &\y_5\end{matrix})$ und der Funktion 

          \[
          f(\y)=\begin{cases}
            f_1(\y)=\frac{\y_1-\y_a}{1-a}(\y-a)+\y_a &,\y<a \\
            f_2(\y)=\frac{\y_5-\y-a}{e^5-a}(\y-a)+\y_a&,\y\geq a.
            \end{cases}
          \]
          In diesem Beispiel werden $M=20$ äquidistant gewählte Punkte
          $a^{(i)}_1\in[a_1^{(1)}=0,\dots,a_1^{(20)}=5]$ und $\y_1^{(i)}=e^{a_1^{(i)}}$
          angenommen. Durch Minimierung des Fehlers sollen die Knickstelle $a$, der Wert $\y_a$, der an der dieser angenommen wird sowie die Werte
           $\y_1=f(a^{(1)}_1)$ und $\y_5=f(a^{(5)}_1)$, mittels derer die Steigung der beiden linearen Teilstücke bestimmt wird. Um dieses Problem mit 
           dem Gradientenverfahren zu lösen, wird der Gradient $\nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})$ benötigt. Für diesen wird
           der von der Knickstelle abhängige Gradient 

           \[\nabla_{\boldsymbol{\theta}}f(\y)=\begin{cases}
              \nabla_{\boldsymbol{\theta}}f_1(\y) &, \y<a \\
              \nabla_{\boldsymbol{\theta}}f_2(\y) &, \y\geq a
              \end{cases}
           \]
           mit 

           \[
             \begin{aligned}
             \nabla_{\boldsymbol{\theta}}f_1(\y)=\left(
               \begin{matrix}
                  (\y_1-\y_a)\frac{\y-1}{(1-a)^2}\\
                  \frac{\y-a}{1-a} \\
                  \frac{1-\y}{1-a} \\
                  0
                  \end{matrix}
               \right) &
               \nabla_{\boldsymbol{\theta}}f_1(\y)=\left(
               \begin{matrix}
                  (\y_5-\y_a)\frac{\y-e ^5}{(e^5-a)^2}\\
                  0 \\
                  \frac{e^5-\y}{e^5-a} \\
                  \frac{\y-a}{e^5-a} 
                  \end{matrix}
               \right)
             \end{aligned} 
           \]

           bestimmt werden. Damit erhalten wir für den Gradienten der Fehlerfunktion

           \[
            \nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})=-\sum_{i=1}^M (a_1^{(i)}-f(\y_1^{(i)}))\nabla_{\boldsymbol{\theta}}f(\y_1^{(i)
            }) 
            \]

            und letztlich das Gradientenverfahren

            \[
            \boldsymbol{\theta}_{t+1}\leftarrow \boldsymbol{\theta}_t -\alpha \nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}_t).
            \]
             Dieses Iteration wird solange wiederholt, bis $\Vert \nabla_{\boldsymbol{\theta}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}_t)} \Vert_2<\epsilon$ für 
             ein $\epsilon>0$. Diese Bedingung ist an das notwendige Optimalitätskriterium $\nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}
             )=0$ angelehnt und steuert die Genauigkeit der Lösung. Die Wahl der Schrittweite $\alpha$ hat ebenfalls einen indirekten Einfluss auf
             die erreichbaren Lösungen. Neben der Geschwindigkeit mit der ein Minimum erreicht werden kann, kann eine schlecht gewählte Schrittweite
             dazu führen, dass die gewünschte Genauigkeit nicht erreicht wird. Dies ist der Fall, wenn in der Nähe eines Minimums 
             $\alpha\nabla_{\boldsymbol{\theta}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}_t)}$ so groß ist, dass der nächste Schritt zum Überschreiten des 
             Minimums und einer erneuten Vergrößerung von $\Vert \nabla_{\boldsymbol{\theta}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}_t)}\Vert_2$ führt. In
             Extremfällen kann es dazu kommen, dass die gewünschte Genauigkeit nicht erreicht und das Verfahren nicht gestoppt wird. Die Wahl der
             optimalen Schrittweite $\alpha$ ist noch Gegenstand der Forschung,
             jedoch gibt es Verfahren, wie z.B. mit die Armijo-Liniensuche, mittels
             derer in jedem Schritt eine Abschätzung für die optimale
             Schrittweite getroffen werden kann. Auf diese Verfahren wird an hier jedoch nicht
             eingegangen und es wird eins festes $\alpha=0.01$ gewählt. Mit dem
             Startwert $\boldsymbol{\theta}_0=\left(\begin{matrix}e^2 & 0 & 2.5
             & 5\end{matrix}\right)^T$ und $\epsilon=0.00001$ liefert das
               Gradientenverfahren die Lösung

               \[
                 \boldsymbol{\theta}^*=\left(\begin{matrix}9.997 &0.328
                 & 2.861 &5.388\end{matrix}\right)^T.
               \]
            Hierbei handelt es sich um eine eher grobe Abschätzung, die durch
            Hinzunahme weiterer Punkte genauer wird. Für $M=100$ liefert das
            Gradientenverfahren mit
            $\boldsymbol{\theta}=\left(\begin{matrix}11.742 & 0.445 & 2.952
            & 5.456\end{matrix}\right)$ eine deutlich genauere Lösung, die sehr
            nah dicht an der Lösung eines elaborierteren numerischen Verfahrens
            mit $M=500$ ist.
            Eine ähnliche Lösung liefert ein KNN $f\in K^2$ mit $n_1=2$ und dem
            \textit{RMSProp}. 
            Nachfolgend werden für eine Menge mit $M=10000$ Trainingsbeispielen
            KNNe mit verschiedener Anzahl verdeckter Neuronen trainiert. Dabei
            ist zu erwarten, dass der Fehler für steigende Anzahl verdeckter
            Neuronen abnimmt und für $M-1$ verdeckte Neuronen schließlich alle
            Punkte exakt angenähert werden. In diesem Fall würde für die
            Teilstücke der Funktion

            \[
              \begin{aligned}
                f_t(\y)=\frac{a_1^{(t)}-a_1^{(t-1)}}{\y_1^{(t)}-\y_1^{(t-1)}}(\y-\y_1^{(t-1)})+\y_1^{(t+1)}&\quad,\y_1^{(t-1)}\leq
                \y \leq \y_1^{(t)}
              \end{aligned}
            \]
            gelten und jeweils zwei Paare $(\y_1^{(t-1)},a_1^{(t-1)})$, $(\y_1^{(t)},a_1^{(t)})$ verbinden.
            Dafür werden  $\y_1^{(t)}\leq \y_1^{(t+1)}$ und $a_1^{(t)}\leq
            a_1^{(t+1)}$ angenommen. In der Praxis folgt aus dieser
            Annahme keine Notwendigkeit die Eingangsvektoren zu sortieren,
            da durch Umordnung der Matrizen $\mathbf{W}^{(t)}$ der gleiche Effekt
            erzeugt wird.
            
            Um dieses Verhalten zu beobachten, wird jeweils ein $f\in K^2$ mit
            unterschiedlicher Anzahl verdeckter Neuronen trainiert. Bei der
            verwendeten \textit{He-Initialisierung} werden die initialen
            Gewichtungsmatrizen und Biasvektoren entsprechend einer Normalverteilung 
            mit $Var(w^{[l]_i})=\frac{2}{n_{l-1}}$ gewählt. Diese
            Initialisierung wurde in \cite{he2015} speziell für
            $ReLU$-Funktionen vorgeschlagen und stellt einen Sonderfall der
            gängigen \textit{Xavier-Initialisierung} dar. Aufgrund dieser
            zufälligen Initialisierung liefert das Training unterschiedliche
            lokale Minima. Daher wird jedes KNN mehrere Male trainiert und der
            jeweils kleinste erreichte Fehler in untenstehender Tabelle
            notiert. Ob die dabei erreichten Minima die optimalsten sind ist
            dabei unklar, jedoch werden nur solche akzeptiert, die einen bessere
            Näherung als vorherige, schmalere KNN bieten.

            
            \begin{table}[H]
              \centering
              
            \begin{tabular}{r r r}
              $n_1$ & $\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}^*)$ & Epochen\\
              \hline
              2 & 0.0511&100 \\
              10 &0.0159 & 100\\
              100 & 0.000178 & 1500\\
              1000 & 0.000147 & 5000\\
              10000 & 0.000143& 7000\\
              20000 & 0.000141& 9000\\
              \hline
            \end{tabular}
            \end{table}
           
           Auch wenn mit jeder Verbreiterung der verdeckten Schicht eine
           Verbesserung des Fehlers erreicht wurde, konnte das theoretische
           Ergebnis von $\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}^*)$ nicht gezeigt
           werden. Für größere werdende Schichtbreite nehmen im Training
           die notwendigen Epochen zu, um eine weitere Verkleinerung des Fehlers
           zu erreichen. 
           Im einfachsten Fall wird im Training die Bestimmung des
           Gradienten von $\mathcal{J}$ mit der Fehlerrückführung
           (\ref{Ch:ErrorBackProp}) jeweils nur für ein Element
           $\mathcal{S}$ durchgeführt. Häufiger wird ein so genannter Stapel
           $\mathbb{R}^{d\times s}$ von $s$
           Trainingsbeispielen $\mathbf{y}\in\mathbb{R}^d$ genutzt. Von einer 
           durchlaufenen Epoche wird gesprochen, wenn alle Elemente der
           Trainingsmenge einmal für die Gradienten-Bestimmung genutzt wurden.
           Bemerkenswert ist außerdem, dass die ursprünglich genutzte
           \textit{He-Initialisierung} für obige KNN mit $n_1>100$ nicht
           nutzbar war und stattdessen die \textit{Xavier-Initialisierung}
           eingesetzt wurde. Mit der \textit{He-Initialisierung} konnte kein
           Fortschritt in der Minimierung erreicht werden und stagnierten für
           die gesamte Laufzeit im initialen Fehlerwert. Dies ist insofern überraschend,
           da die \textit{He-Initialisierung} dieses bei der
           \textit{Xavier-Initialisierung} beobachtete Verhalten korrigieren soll.
           Um den beobachteten langsamen Fortschritt näher zu betrachten, wird
           die Fehlerfunktion für das KNN mit $n_1=2$ in der Nähe des
           erreichten Minimums betrachtet. Dafür wird jeweils ein Element von
           $\boldsymbol{\theta}$ frei gewählt, während die weiteren Elemente der
           erreichten Minimalstelle entsprechen.
           
           \begin{figure}[H]
             \centering
              \begin{subfigure}{.5\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth,trim=8.5cm 3cm 8.5cm 4.5cm,clip]{DGL2_Optilandschaft_W1}
              \end{subfigure}
              \begin{subfigure}{.5\linewidth}
                \includegraphics[width=\textwidth,trim=9.3cm 3.5cm 8.5cm 4.5cm,clip]{DGL2_Optilandschaft_W2}
              \end{subfigure}
            \end{figure}
          Die obigen Abbildungen zeigen das Verhalten von $\mathcal{J}$ in Nähe
          der Minimalstelle bei freier Wahl von $\mathbf{W}^{[1]}$, bzw.
          $\mathbf{W}^{[2]}$. In beiden Fällen grenzen an die Minimalstelle eine
          stark abfallende Flanke einerseits und ein Plateau andererseits. Für
          $\mathbf{W}^{[1]}$ liegt die Minimalstelle zusätzlich in einer Rinne.
          Diese Lage kann den beobachteten, langsamen Fortschritt erklären.
          Da in der Rinne der Gradient beinahe verschwindet, werden für eine
          weitere Verbesserung des Fehlers viele Schritte benötigt.
          Für Startpunkte, die auf der abfallenden Flanke liegen, ist ein
          schneller Fortschritt möglich, da der Gradient dort große Schritte
          ermöglicht, während für Startpunkte, die auf einem Plateau liegen der
          Gradient sehr klein und damit auch der Fortschritt langsam. 
          Anders ist die Situation bei Wahl von $\mathbf{b}^{[1]}$ und
          $\mathbf{b}^{[2]}$. Für diese Parameter ist die Minimalstelle umgeben
          von absteigenden Flanken, sodass Schritte aus allen Richtungen ins
          Minimum führen. Dies stimmt mit der Erfahrung überein,
          dass die Wahl der Biasvektoren im allgemeinen einfach möglich ist. 

            \begin{figure}[H]
              \centering
              \begin{subfigure}[b]{0.5\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth,trim=8.5cm 3cm 8.5cm 4.5cm,clip]{DGL2_Optilandschaft_b1}
              \end{subfigure}
              \begin{subfigure}[b]{0.5\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth,trim=5cm 1cm 8.5cm 4.5cm, clip]{DGL2_Optilandschaft_b2}
              \end{subfigure}
           \end{figure}
        
         

        \end{beispiel}


      \item Nachdem die Möglichkeiten der Parameterbestimmung für einfache DGLen
        besprochen wurden, werden nun KNN zur Parameterbestimmung in Systemen
        von DGLen eingesetzt. Das erste Modell, das dabei Betrachtet werden
        soll, ist ein einfach Kompartimentmodell mit zwei Kompartiments und
        einem Parameter $a_1$

        \[
          \begin{aligned}
            \dot{u}&=-a_1uv\\
            \dot{v}&=a_1uv \\
            N&=u +v.
          \end{aligned}
        \]

        Für die analytische Bestimmung von $a_1$ ergibt sich aus

        \[
            \dot{u}=a_1u(N-u)=a_1(Nu-u^2)\\
        \]
        
        durch Integration 

        \[
          \begin{aligned}\label{Eq:2Komp_System_alpha}
            a_1&=\frac{1}{tN}\left[\ln\left(u\right)-\ln\left(u-N\right)-\ln\left(u(0)\right)+\ln\left(u(0)-N\right)\right]\\
            &=\frac{1}{tN}\left[\ln\left(\frac{u}{u-N}\right)+\ln\left(\frac{u(0)-N}{u(0)}\right)\right]\\
            &=\frac{1}{tN}\left[\ln\left(\frac{u}{v}\right)+\ln\left(\frac{v(0)}{u(0)}\right)\right] \\
          \end{aligned}.
        \]

        die Bestimmungsformel für den im System auftretenden Parameter. Auf den
        ersten Blick scheint die Bestimmung auf die Approximation des
        Logarithmus zurückzuführen zu sein. 
        Tatsächlich kann die in (\ref{Eq:Knick_Reg}) beobachtete Eigenschaft für
        die Approximation dieser Funktion genutzt werden und ein KNN mit
        lediglich einer $ReLU$-Aktivierung ist ausreichend. 

        

        \begin{beispiel}
        
          Betrachte das $SI$-Model (\ref{Mo:SI}) für $t\in[0,10]$,
          $\alpha\in[0,5]$ und zunächst fester Anfangsbedingung $S_0=(N-1)/N$
          für $N=1000000$. Für das Training wird erneut das bekannte
          Minimierungsproblem (\ref{Eq:KNN_Min}) gelöst. Dabei werden fünf Messdaten
          des $SI$-Modells mit zufällig aus dem Parameterraum gewählten Parametern

        $\mathbf{y}^{(i)}=\left[\begin{matrix}\mathbf{S}^{(i)}&
        \mathbf{I}^{(i)}\end{matrix}\right]^T\ , i=1,\dots,10000$ mit

        \[
          \begin{aligned}
            \mathbf{S}^{(i)}=
            \left(
            \begin{matrix}
              S^{(i)}_1\\
              \vdots \\
              S^{(i)}_5
            \end{matrix}
              \right) &\quad
            \mathbf{I}^{(i)}=
            \left(
            \begin{matrix}
              I^{(i)}_1\\
              \vdots \\
              I^{(i)}_5
            \end{matrix}
              \right) 
          \end{aligned}
        \]
      verwendet. 

        \begin{table}[H]
          \centering
            \begin{tabular}{r r r}
              $n_1$ & $\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}^*)$ & Epochen\\
              \hline
              1 & 0.0536&100 \\
              2 & 0.0536&100 \\
              10 &0.01 & 100\\
              100 & 0.0064 & 100\\
              1000 & 0.0057 & 100\\
              10000 & 0.0053& 150\\
              20000 & 0.0045& 200\\
              \hline
            \end{tabular}
            \end{table}
      Durch Hinzunahme weiter verdeckter Neuronen kann der Fehler weiter
          minimiert werden, jedoch ist die erreichte Verringerung des Fehlers
          nicht so deutlich wie z.B. für die Approximation des Logarithmus. Der
          Grund dafür ist, dass bereits ein KNN mit einer verdeckten
          $ReLU$-Aktivierung eine gute Näherung darstellt. Für dieses Beispiel
          ist ein KNN aus $K^2$ eine gute Wahl. Funktionen aus $K^2$ zeigen die
          für dieses Beispiel nötigen Eigenschaften. 

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{2Komp_alpha_invers_feste0}
          \caption{Ähnlich wie in (\ref{Eq:Knick_Reg}) zeigt die Funktion zwei
          aufsteigende Äste und ein (angenähertes) Plateau.}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{2Komp_alpha_invers_KNN_2Neuronen_feste0}
          \caption{Die durch das künstliche neuronale Netz vorhergesagten
          Parameter.}
        \end{subfigure}
      \end{figure}
      \end{beispiel}      

      Bisher wurde das Verhalten des $SI$-Modells für feste
      Anfangsbedingungen untersucht. In der Praxis -insbesondere in der
      epidemiologischen Praxis- kann nicht in jedem Fall für eine feste
      Anfangsbedingung gesorgt werden. Häufig kommt es zu Verzögerungen im
      Meldewesen oder bis zur Kenntnisnahme, dass die Population von einer Infektion 
      betroffen ist, vergeht einige Zeit. Aus diesem Grund wird
      nachfolgend die Anfangsbedingung variiert und wie oben versucht den
      Modellparameter mit einem KNN zu approximieren. Das Vorgehen ist dabei bis
      auf die Variation der Anfangsbedingung identisch.

      \begin{beispiel} 
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{2Komp_alpha_invers}
          \caption{Gegenüberstellung von realem Parameter und Wert des
          Kompartiments $u$ zum Zeitpunkt $t_2$. Zu erkennen ist die
          nicht einheitliche Anfangsbedingung durch die Streuung der Punkte.}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{2Komp_alpha_invers_KNN_2Neuronen}
          \caption{Die durch das künstliche neuronale Netz vorhergesagten
          Parameter. Ebenfalls dem Wert von $u$ zu $t_2$ gegenübergestellt}
        \end{subfigure}
      \end{figure}
      \end{beispiel}


      \item Im vorherigen Beispiel wurde gezeigt, dass mit die Parameter eines
        Kompartimentmodells mit einem Parameter angenähert werden können.
        Nachfolgend wird dies ebenfalls für eine drei Kompartimentmodell

        \[
            \begin{aligned}
              \dot{u}=-a_1uv \\
              \dot{v}=a_1uv -a_2v\\
              \dot{w}=a_2v
            \end{aligned}
        \]

        mit Parametern $a_1$ und $a_2$.
         
      \item System mit 4 Kompartiments


      \item System 2 Kompt mit festn $\y_0$ nicht sehr interessant, weil nur Logarithmus
        angenähert wird. 


\end{itemize}

